\chapter{Introducción}

\section{Motivación}
En la actualidad, debido a una gran concienciación impartida por diferentes organismos orientados a la salud, ha aumentado la preocupación por mantener una alimentación saludable y equilibrada. Sin embargo, la gran mayoría de personas no tienen los conocimientos suficientes como para elaborar una dieta adaptada a sus necesidades individuales. Ya no solo estamos hablando de personas que buscan bajar peso, sino de personas que tienen algún tipo de intolerancia o alergia alimentaria.

Según la Fundación de Seguridad Alimentaria (FSA), en el mundo existen unas 520 millones de personas con este tipo de problemas alimentarios. Solo en España se estima que entre el 1-3\% de los adultos y un 4-6\% de los niños padecen algún inconveniente al consumir determinados alimentos. Además, debemos diferenciar a las personas con intolerancias alimentarias de las que sufren alergias. Ya que no tienen los mismos efectos aunque a primera vista sean parecidos. Las alergias se producen cuando el sistema inmune entra en contacto con el alérgeno, mientras que las intolerancias están ligadas a la dificultad para digerir determinados alimentos.\cite{FSA}

Cualquier persona sabe qué es una dieta, ya que todos nos alimentamos cada día. La palabra ``dieta'' se refiere al conjunto de alimentos que ingerimos. Sin embargo, no todo el mundo lleva una dieta equilibrada. Existen múltiples tipos de dietas, como omnívora, vegetariana, vegana, paleo, mediterránea, entre otras, las cuales se diferencian por los alimentos que se consumen.
Es un error común pensar que simplemente al comer de manera saludable se está siguiendo una dieta equilibrada. Para lograr una dieta equilibrada, es necesario consumir todos los nutrientes esenciales que el cuerpo necesita para mantener una salud óptima. Una dieta equilibrada se caracteriza por ser variada, moderada y proporcionada.

Cuando hablamos de variedad, nos referimos a la inclusión de alimentos de todos los grupos: frutas, verduras, cereales, legumbres, carnes, pescados, etc. Por supuesto, hay dietas que excluyen ciertos alimentos; en esos casos, se debe buscar una fuente alternativa de nutrientes. Por otro lado, una dieta debe ser moderada, lo que significa que se deben ingerir las cantidades necesarias de nutrientes sin excederse.

\section{Descripción del problema}
A todo el mundo nos ocurre el tener un montón de ingredientes en la despensa sin saber que hacer con ellos, que se terminan acumulando o caducando, haciendo que sea un derroche de dinero. El problema que se quiere resolver con el desarrollo de esta aplicación es el mal aprovechamiento de los ingredientes que se tienen por casa y el desconocimiento de determinadas recetas que solventen esa mala gestión.

El proyecto va dirigido a usuarios que cuentan con recursos económicos limitados, como un estudiante con un presupuesto ajustado, o personas con movilidad reducida que no puedan permitirse acudir al supermercado cada vez que les falte un ingrediente. 

Pero el uso de esta aplicación no está limitado a estos usuarios descritos, sino que puede ser utilizada por cualquier persona que quiera aprovechar los ingredientes que tengan sueltos por la cocina.

En primer lugar, necesitamos conocer a fondo el problema descrito, para comprender toda la complejidad que pueda tener. Pensando un poco es posible encontrar mucha profundidad a la hora de resolver el problema, por ejemplo, que se entiende por ingrediente o que ingredientes tiene todo el mundo en su casa. Estas preguntar irán surgiendo a medida que avance el desarrollo del proyecto.

Por otro lado, se aplicará el enfoque del \gls{design thinking} para empatizar con el usuario y comprender a fondo el problema que están experimentando. Para ello, se debe asumir el rol de usuario y ponerse en su lugar para identificar los posibles obstáculos que podrían tener al cocinar con ingredientes específicos sin conocer una receta adecuada. En este caso, el proceso de \gls{design thinking} nos ayudará a resolver el problema del usuario al permitirle encontrar recetas que se adapten a los ingredientes de su elección, abordando así sus necesidades de manera efectiva.

Se ha hablado de \gls{design thinking} sin explicar que es, para ello, se hablará un poco sobre el tema. 

El concepto nació a finales del siglo XX como un compuesto que se basa en disciplinas como el diseño industrial y gráfico, además de la ingeniería y arquitectura. Este se fiere a estrategias creativas que utilizan los diseñadores durante el proceso de diseño. También es utilizado tanto como para abordar problemas como para desarrollar una solución, no solo en el ámbito de la ingeniería sino en ámbitos como empresas o cuestiones sociales. El \gls{design thinking} aprovecha los métodos a disposición del diseñador para hacer coincidir las necesidades de las personas con lo tecnologícamente factible, que a su vez se puede convertir en valor de mercado para una empresa.

Se compone de cinco estados que se deben usar en el proceso. Es muy importante no saltarse ningún paso
\begin{figure}[h]
    \begin{enumerate}
        \item Empatizar
        \item Definir
        \item Idear
        \item Crear prototipos
        \item Pruebas
    \end{enumerate}
    \caption{Pasos en el design thinking}
    \label{list:stepsDesign}
\end{figure}

Se determinan las caracteristicas de los usuarios objetivo de los que se van a beneficiar de la aplicación. Así es posible obtener toda la información posible sobre los usuarios del producto y sus necesidades. Este paso ya se ha realizado anteriormente y se han especificado los clientes de la aplicación.

La siguiente etapa del \gls{design thinking} es la definición del usuario, es el paso más difícil ya que normalmente el desarrollador del proyecto tiende a idear soluciones familiares para él, pero se tiene que poner al usuario por delante de la comodidad del desarrollador. Se perfilarán los usuarios del proyecto, detallando su entorno, conocimientos, circulos sociales, motivaciones, etc... Para comprender que necesidades tienen de la aplicación. Basándonos en esas necesidades irán surgiendo nuevos objetivos y metas que alcanzar.

El paso de idear involucra la parte creativa del diseño, se debe intentar generar la mayor cantidad de ideas posibles, teniendo en cuenta solo las más importantes o realistas en el proyecto. Y una vez que se ha realizado una lluvia de ideas se seleccionarán las más relevantes y se creará un prototipo de aplicación, o varios dependiendo del proyecto. Para la fase de pruebas, donde se debería llegar al mayor público posible para obtener la mayor cantidad de retroalimentación de cara a futuras versiones de la aplicación o el descubrimiento de nuevas necesidades del usuario. \cite{wolniak2017design}

Para realizar los pasos futuros del \gls{design thinking} se tendrá en cuenta lo explicado en este apartado, en la etapa de ideas se anotarán las ideas más relevantes para la solución al problema de los usuarios. Posteriormente se escogerán las ideas más relevantes y razonables para crear prototipos de la aplicación planteada en el proyecto. Y, por último, se presentará el prototipo a determinados usuarios que puedan aportar retroalimentación útil para posibles mejoras o nuevas necesidades que se deban cubrir.

\section{Objetivos}
\begin{enumerate} 
    \item Búsqueda básica de recetas. El usuario debe ser capaz de encontrar recetas utilizando los ingredientes que desee.
\end{enumerate}